import React from "react";

import "./App.css";

import { SearchPanel, ListItem } from "./components";

class App extends React.Component {
  state = {
    listAnswers: [
      {
        id: 1,
        question: "Генетика изучает",
        answer: "закономерности наследственности, закономерности изменчивости",
      },
      {
        id: 2,
        question: "Аллельные гены",
        answer: "расположены в одних и тех же локусах гомологичных хромосом",
      },
      {
        id: 3,
        question: "Неаллельные гены",
        answer:
          "расположены в различных локусах гомологичных хромосом, расположены в негомологичных хромосомах",
      },
      {
        id: 4,
        question: "В гомозиготном состоянии",
        answer:
          "аллельные гены в гомологичных хромосомах одинаковые, аллельные гены отвечают за развитие одного и того же признака",
      },
      {
        id: 5,
        question: "В гетерозиготном состоянии",
        answer:
          "аллельные гены отвечают за развитие альтернативных признаков, аллельные гены в гомологичных хромосомах различные",
      },
      {
        id: 6,
        question: "Доминирование",
        answer:
          "признак, который в гетерозиготе подавляет действие альтернативной аллели, признак проявляющийся в первом поколении",
      },
      {
        id: 7,
        question: "Наследственность",
        answer:
          "общее свойство, которое одинаково проявляется у всех организмов, обуславливает хранение и репродукцию наследственной информации",
      },
      {
        id: 8,
        question: "Изменчивость",
        answer:
          "изменение наследственных задатков, а также вариабельность их проявления в процессе развития организмов при взаимодействии с внешней средой",
      },
      {
        id: 9,
        question: "Процесс кроссинговера наблюдается при",
        answer: "мейозе",
      },
      {
        id: 10,
        question: "Биологическая роль митоза",
        answer:
          "увеличение числа клеток, строго одинаковом распределении генетического материала между дочерними клетками",
      },
      {
        id: 11,
        question:
          "Вероятность рождения больных фенилкетонурией детей у здоровых родителей, гетерозиготных по фенилкетонурии",
        answer: "25%",
      },
      {
        id: 12,
        question:
          "Возможные группы крови системы АВО у детей, если у супругов 1 и 4 группы крови",
        answer: "50% 2 группа и 50% 3 группа",
      },
      {
        id: 13,
        question: "По аутосомно-рецессивному типу наследуется признаки",
        answer: "ахондроплазия, альбинизм",
      },
      {
        id: 14,
        question: "Сцепленными называют гены, которые",
        answer: "расположены в одной хромосоме",
      },
      {
        id: 15,
        question: "Выберите признак, который не сцеплен с полом",
        answer: "цвет глаз",
      },
      {
        id: 16,
        question: "Может ли дочь унаследовать дальтонизм от отца-дальтоника",
        answer: "не может, т.к. она гетерозиготна по Х-хромосоме",
      },
      {
        id: 17,
        question: "Ген - это участок молекулы",
        answer: "ДНК",
      },
      {
        id: 18,
        question:
          "Последовательность, правильно отражающая путь реализации наследственной информации",
        answer: "ген-Ирнк-белок-признак",
      },
      {
        id: 19,
        question: "Кроссинговер",
        answer: "это обмен идентичными участками гомологичных хромосом",
      },
      {
        id: 20,
        question: "Участок хромосомы, в котором расположен ген",
        answer: "локус",
      },
      {
        id: 21,
        question: "Рождение детей с синдромом Дауна",
        answer: "это результат нарушения процесса - мейоза",
      },
      {
        id: 22,
        question: "Ученый родоначальник науки генетики",
        answer: "Мендель",
      },
      {
        id: 23,
        question: `Под термином "изменчивость" понимают`,
        answer: "изменение наследственных признаков под влиянием внешней среды",
      },
      {
        id: 24,
        question: `Под термином "изменчивость" понимают`,
        answer: "изменение наследственных признаков под влиянием внешней среды",
      },
      {
        id: 25,
        question: `Учение, которое способствовало развитию генетики как науки`,
        answer: "учение о происхождении видов Ч. Дарвина",
      },
      {
        id: 26,
        question: `Ученый создатель хромосомной теории наследственности`,
        answer: "Морган",
      },
      {
        id: 27,
        question: `Ученые, которые расшифровали строение молекулы ДНК`,
        answer: "Ф. Крик и Дж. Уотсон",
      },
      {
        id: 28,
        question: `Структура белка, кодируемая геном`,
        answer: "первичная",
      },
      {
        id: 29,
        question: `Совокупность генов одног организма`,
        answer: "генотип",
      },
      {
        id: 30,
        question: `Совокупность признаков одного организма`,
        answer: "фенотип",
      },
      {
        id: 31,
        question: `Совокупность всех хромосом организма`,
        answer: "кариотип",
      },
      {
        id: 32,
        question: `Хромосома это совокупность`,
        answer: "ДНК и белков гистонов",
      },
      {
        id: 33,
        question: `Гены, локализованные в одинаковых локусах гомологичных хромосом и кодирующие один и тот же признак`,
        answer: "аллельные",
      },
      {
        id: 34,
        question: `Первый закон Менделя называют`,
        answer: "закон единообразия гибридов первого поколения",
      },
      {
        id: 35,
        question: `Второй закон Менделя называют`,
        answer: "закон расщепления",
      },
      {
        id: 36,
        question: `Третий закон Г Менделя`,
        answer: "независимого комбинирования генов",
      },
      {
        id: 37,
        question: `Расщепление по генотипу при скрещивании гомозиготных особей следующее`,
        answer: "отсутствует",
      },
      {
        id: 38,
        question: `Расщепление по генотипу при скрещивании гетерозиготных особей при полном доминировании (моногибридное скрещивание) следующее`,
        answer: "1:2:1",
      },
      {
        id: 39,
        question: `Расщепление по фенотипу при скрещивании гетерозиготных особей (дигибридное скрещивание) следующее`,
        answer: "9:3:3:1",
      },
      {
        id: 40,
        question: `Расщепление по фенотипу при скрещивании гомозиготных особей следующее`,
        answer: "отсутствует",
      },
      {
        id: 41,
        question: `Гомозиготы образуют следующее количество типов гамет`,
        answer: "1",
      },
      {
        id: 42,
        question: `Гетерозиготы при моногибридном скрещивании образуют следующее количество типов гамет`,
        answer: "2",
      },
      {
        id: 43,
        question: `Дигомозиготы образуют следующее количество типов гамет`,
        answer: "1",
      },
      {
        id: 44,
        question: `Дигетерозиготы образуют следующее количество типов гамет`,
        answer: "4",
      },
      {
        id: 45,
        question: `Доминантный ген проявляется`,
        answer: "в гомозиготном и гетерозиготном состоянии",
      },
      {
        id: 46,
        question: `Рециссивный ген проявляется`,
        answer: "только в гомозиготном состоянии",
      },
      {
        id: 47,
        question: `Гуанину в ДНК комплиментарен`,
        answer: "цитозин",
      },
      {
        id: 48,
        question: `Тимину в ДНК комплиментарен`,
        answer: "аденин",
      },
      {
        id: 49,
        question: `Молекула РНК не содержит азотистое основание`,
        answer: "тимин",
      },
      {
        id: 50,
        question: `Перенос генетической информации с гена ДНК на и-РНК`,
        answer: "транскрипция",
      },
      {
        id: 51,
        question: `Процесс синтеза белка из аминокислот на матрице и-рнк в рибосоме`,
        answer: "трансляция",
      },
      {
        id: 52,
        question: `В состав нуклеиновых кислот входит остаток неорганической кислоты`,
        answer: "фосфорной",
      },
      {
        id: 53,
        question: `Укажите термин, относящийся к генетическому коду`,
        answer: "триплетный",
      },
      {
        id: 54,
        question: `Генетическая информация для всех организмов кодируется одинаково, генетический код`,
        answer: "универсальный",
      },
      {
        id: 55,
        question: `Множественность (вырожденность) генетического кода, при которой одна аминокислота в молекуле белка кодируется`,
        answer: "более чем одним триплетом",
      },
      {
        id: 56,
        question: `Две субъединицы хромосомы, расходящиеся при делении в разные клетки, называются`,
        answer: "хроматиды",
      },
      {
        id: 57,
        question: `Самоудвоение ДНК носит название`,
        answer: "репликация",
      },
      {
        id: 58,
        question: `Часть хромосомы, определяющая точное распределение хроматид к полюсам делящейся клетки`,
        answer: "центромера",
      },
      {
        id: 59,
        question: `Период между делениями клетки носит название`,
        answer: "интерфаза",
      },
      {
        id: 60,
        question: `В телофазе митоза`,
        answer: "образуются дочерние клетки",
      },
      {
        id: 61,
        question: `Во время мейоза`,
        answer: "кроссинговер происходит в профазе 1",
      },
      {
        id: 62,
        question: `Фаза митоза, в которой происходит спирализация хромосом и образоание веретена деления`,
        answer: "профаза",
      },
      {
        id: 63,
        question: `Расположение хромосом на экваторе клетки характерно для фазы митоза`,
        answer: "метафаза",
      },
      {
        id: 64,
        question: `В анафазе мейоза 2 происходит`,
        answer: "расхождение хроматид",
      },
      {
        id: 65,
        question: `В профазе мейоза 1 происходит`,
        answer: "обмен участками гомологичных хромосом",
      },
      {
        id: 66,
        question: `Группы генов, расположенные в одной хромосоме, называют`,
        answer: "группы сцепления",
      },
      {
        id: 67,
        question: `Кроссинговер`,
        answer: "это обмен участками гомологичных хромосом в бивалентах",
      },
      {
        id: 68,
        question: `Биологическое значение кроссинговера`,
        answer: "образование рекомбинантных гамет",
      },
      {
        id: 69,
        question: `Сцепление генов, расположенных в одной хромосоме, может нарушаться в результате`,
        answer: "кроссинговера",
      },
      {
        id: 70,
        question: `Участок хромосомы, в котором расположен ген`,
        answer: "локус",
      },
      {
        id: 71,
        question: `За единицу расстояния между генами, расположенными в одной хромосоме, применяют`,
        answer: "морганида",
      },
      {
        id: 72,
        question: `Организмы с генотипом ВвММ образуют гаметы`,
        answer: "ВМ И вМ",
      },
      {
        id: 73,
        question: `Организмы с генотипом ААВвСС образуют гаметы`,
        answer: "АВС и АвС",
      },
      {
        id: 74,
        question: `Организмы с генотипом ХНХНIBIO образуют гаметы`,
        answer: "ХНIВ и ХНIO",
      },
      {
        id: 75,
        question: `Генотип IBIO определяет группу крови`,
        answer: "III",
      },
      {
        id: 76,
        question: `Генотип IAIO определяет группу крови`,
        answer: "II",
      },
      {
        id: 77,
        question: `Генотип IAIB определяет группу крови`,
        answer: "IV",
      },
      {
        id: 78,
        question: `Генотип IAIA определяет группу крови`,
        answer: "II",
      },
      {
        id: 79,
        question: `Генотип IBIB определяет группу крови`,
        answer: "III",
      },
      {
        id: 80,
        question: `Генотип IOIO определяет группу крови`,
        answer: "I",
      },
      {
        id: 81,
        question: `Резус-конфликт возникает, если`,
        answer: "мать резус-отрицательная, а плод резус-положительный",
      },
      {
        id: 82,
        question: `Вторая группа крови обозначается`,
        answer: "AA, AO",
      },
      {
        id: 83,
        question: `Третья группа крови обозначается`,
        answer: "ВВ, ВО",
      },
      {
        id: 84,
        question: `Для альбинизма характерно отсутствие`,
        answer: "меланина",
      },
      {
        id: 85,
        question: `Близкородственные браки повышают риск рождения`,
        answer: "гомозиготного больного",
      },
      {
        id: 86,
        question: `Заболевание проявляется только у мужчин при типе наследования`,
        answer: "Y-сцепленном",
      },
      {
        id: 87,
        question: `Гены, отвечающие за оволосенение ушных раковин, контролирующие сперматогенез, находятся в хромосоме`,
        answer: "Y",
      },
      {
        id: 88,
        question: `При голландрическом типе наследования признак передается`,
        answer: "от отца сыновьям",
      },
      {
        id: 89,
        question: `Наследственной патологией не является`,
        answer: "сколиоз",
      },
      {
        id: 90,
        question: `К обменным заболеваниям с наследственной причиной не относится`,
        answer: "рахит",
      },
      {
        id: 91,
        question: `Трисомия по 18-й паре хромосом характерна для`,
        answer: "Синдром Эдвардса",
      },
      {
        id: 92,
        question: `Паукообразные длинные, тонкие пальцы`,
        answer: "это арахнодактилия",
      },
      {
        id: 93,
        question: `Из двух яйцеклеток, оплодотворенных двумя сперматозоидами, могут развиться`,
        answer: "разнояйцевые близнецы",
      },
      {
        id: 94,
        question: `Из одной яйцеклетки, оплодотворенной одним сперматозоидом, могут развиться`,
        answer: "однояйцевые близнецы",
      },
      {
        id: 95,
        question: `Синдактилия`,
        answer: "это полное или частичное сращение пальцев",
      },
      {
        id: 96,
        question: `Полное врожденное отсутствие органа или его части носит название`,
        answer: "аплазия",
      },
      {
        id: 97,
        question: `Мутация может произойти под влиянием на плод`,
        answer: "радиактивного излучения",
      },
      {
        id: 98,
        question: `Примером фенокопии является`,
        answer: "загар",
      },
      {
        id: 99,
        question: `Норма реакции`,
        answer:
          "это пределы модификационной изменчивости того или иного признака",
      },
      {
        id: 100,
        question: `Возможность искусственно вызывать мутацию`,
        answer: "это пример мутагенеза - контролируемого индуцированного",
      },
      {
        id: 101,
        question: `К мультифакторным заболеваниям относится`,
        answer: "сахарный диабет",
      },
      {
        id: 102,
        question: `Увеличение массы тела при переедании`,
        answer: "это пример изменчивости фенотипической",
      },
      {
        id: 103,
        question: `К химическим мутагенам относится`,
        answer: "бензапирен",
      },
      {
        id: 104,
        question: `Инцестными называются браки между`,
        answer: "кровными родственниками 1 степени родства",
      },
      {
        id: 105,
        question: `Для наследственной патологии характерно`,
        answer: "постепенное нарастание негативных симптомов",
      },
      {
        id: 106,
        question: `Наследственное заболевание, клинические проявления которого можно предотвратить диетотерапией с первого месяца жизни ребенка`,
        answer: "фенилкетонурия",
      },
      {
        id: 107,
        question: `Наследственной болезнью обмена углеводов является`,
        answer: "галактоземия",
      },
      {
        id: 108,
        question: `Основная причина наследственной патологии`,
        answer: "передача мутантного гена от больных родителей потомству",
      },
      {
        id: 109,
        question: `Родные братья и сестры`,
        answer: "сибсы",
      },
      {
        id: 110,
        question: `К болезням с ненаследственной предрасположенностью относится`,
        answer: "бронхиальная астма",
      },
      {
        id: 111,
        question: `Тератогенный фактор приводит к возникновению порока в том случае, если он`,
        answer: "воздействует до окончания формирования органа",
      },
      {
        id: 112,
        question: `У лиц, подвергшихся действию ионизирующей радиации повышается уровень`,
        answer: "хромосомных повреждений",
      },
      {
        id: 113,
        question: `Источником ДНК при проведении пренатальной ДНК-диагностики плода служит`,
        answer: "клетки амниотической жидкости",
      },
      {
        id: 114,
        question: `Примером фенотипической изменчивости служит`,
        answer: "катаракта в результате механического повреждения",
      },
      {
        id: 115,
        question: `К наследственной патологии крови относится`,
        answer: "гемофилия",
      },
      {
        id: 116,
        question: `К наследственной патологии зрения относится`,
        answer: "дальтонизм",
      },
      {
        id: 117,
        question: `Генеалогический метод`,
        answer: "это составления родословной",
      },
      {
        id: 118,
        question: `Метод изучения хромосомного набора человека`,
        answer: "цитогенетический",
      },
      {
        id: 119,
        question: `Мутации отдельных генов являются причинами болезней`,
        answer: "генных",
      },
      {
        id: 120,
        question: `Выберите генотип мужчины, больного гемофилией`,
        answer: "ХhY",
      },
      {
        id: 121,
        question: `Определите генотип женщины-носительницы гемофилии`,
        answer: "XHXh",
      },
      {
        id: 122,
        question: `Определите генотип мужчины, не страдающего дальтонизмом`,
        answer: "XDY",
      },
      {
        id: 123,
        question: `Генотип мужчины, страдающего дальтонизмом`,
        answer: "XdY",
      },
      {
        id: 124,
        question: `Кариотип мужчины, не страдающего синдромом Дауна`,
        answer: "46, XY",
      },
      {
        id: 125,
        question: `Кариотип женщины, не страдающей синдромом Дауна`,
        answer: "46, XX",
      },
      {
        id: 126,
        question: `Биологическое значение митоза заключается в`,
        answer:
          "строго одинаковом распределении генетического материала межда дочерними клетками",
      },
      {
        id: 127,
        question: `Генотип голубоглазой женщины с нормальным цветовым зрением, отец которой дальтоник`,
        answer: "aaX(D)X(d)",
      },
      {
        id: 128,
        question: `Дети от брака женщины с Rh- и мужчины с Rh+ гомозиготного`,
        answer: "все дети Rh+ гетерозиготные",
      },
      {
        id: 129,
        question: `Факторы внешней среды, вызывающие мутации, называются`,
        answer: "мутагены",
      },
      {
        id: 130,
        question: `Свойство, характерное для мутаций`,
        answer: "передаются по наследству",
      },
      {
        id: 131,
        question: `Мутация - это разновидность`,
        answer: "наследственной (генотипической) изменчивости",
      },
      {
        id: 132,
        question: `Метод, используемый для диагностики болезней обмена веществ`,
        answer: "биохимический",
      },
      {
        id: 133,
        question: `Кариотип - 47, ХХ (ХY), + 13 характерна для`,
        answer: "синдрома Патау",
      },
      {
        id: 134,
        question: `Количество нуклеотидов, содержащихся в гене, который служит матрицей для синтеза белка, состоящего из 130 аминокислот`,
        answer: "390 (390:130=3)",
      },
      {
        id: 135,
        question: `Восстановление поврежденной структуры молекулы ДНК назвается`,
        answer: "репарация",
      },
      {
        id: 136,
        question: `Метод, использованный Менделем в научных исследованиях на горохе`,
        answer: "гибридологический",
      },
      {
        id: 137,
        question: `К генным болезням НЕ относится`,
        answer: `синдром "кошачьего крика" 5 хромосома`,
      },
      {
        id: 138,
        question: `По происхождению мутагены классифицируются на`,
        answer: `эндогенные и экзогенные`,
      },
      {
        id: 139,
        question: `Набор хромосом и ДНК сперматоцитов II порядка описывается формулой`,
        answer: `n2c`,
      },
      {
        id: 140,
        question: `Количество комбинаций триплетов генетического кода`,
        answer: `64`,
      },
      {
        id: 141,
        question: `Участок молекулы и-РНК, синтезированной по участку Г-Т-Г-А молекулы ДНК`,
        answer: `Ц-А-Ц-У`,
      },
      {
        id: 142,
        question: `Общий признак мультифакториальных болезней`,
        answer: `несоответствие наследования законам Менделя`,
      },
      {
        id: 143,
        question: `Метод пренатальной диагностики представляет собой исследование для обнаружения`,
        answer: `заболевания до рождения ребенка`,
      },
      {
        id: 144,
        question: `Аллели это`,
        answer: `разные формы одного и того же гена, расположенные в одинаковых участках хромосом,  определяющие альтернативные варианты развития одного и того же признака`,
      },
      {
        id: 145,
        question: `Наследование групп крови системы АВ0 у человека`,
        answer: `это пример кодоминирования`,
      },
      {
        id: 146,
        question: `Количество триплетов ДНК, кодирующих 20 аминокислот`,
        answer: `61`,
      },
      {
        id: 147,
        question: `Формула кариотипа человека с синдромом Клайнфельтера`,
        answer: `47ХХY`,
      },
      {
        id: 148,
        question: `Объектом исследования для открытия хромосомной теории Моргана была`,
        answer: `мушка дрозофила`,
      },
      {
        id: 149,
        question: `Основными показателями для проведения цитогенетического метода является`,
        answer: `бесплодие у мужчин`,
      },
      {
        id: 150,
        question: `Биохимический метод подзоляет выявить`,
        answer: `изменения в обмене веществ, необходимые для уточнения диагноза`,
      },
      {
        id: 151,
        question: `Одной из задач близнецового метода является`,
        answer: `изучение роли наследственности и среды в развитии признака`,
      },
      {
        id: 152,
        question: `Возраст, в котором у больного проявляются признаки заболевания галактоземии`,
        answer: `в первые дни жизни`,
      },
      {
        id: 153,
        question: `Второе название синдрома "Делеция короткого плеча пятой пары хромосом"`,
        answer: `синдром "кошачьего крика"`,
      },
      {
        id: 154,
        question: `Фенилкетонурию у новорожденных определяют методом`,
        answer: `биохимическим`,
      },
      {
        id: 155,
        question: `Заболевания, относящиеся к группе мультифакторной патологии`,
        answer: `гипертоническая болезнь, ишемическая болезнь сердца`,
      },
      {
        id: 156,
        question: `Характеристика геномной мутации`,
        answer: `нерасхождение гомологичных хромосом`,
      },
      {
        id: 157,
        question: `В результате двух последовательных делений мейоза образуются`,
        answer: `4 клетки - 1n1c`,
      },
      {
        id: 158,
        question: `Пол будущего ребенка определяется сочетанием`,
        answer: `половых хромосом в момент оплодотворения`,
      },
      {
        id: 159,
        question: `Комбинативная изменчивость`,
        answer: `это комбинирование генов родителей, приводящее к появлению новых признаков у детей`,
      },
      {
        id: 160,
        question: `Мутиции, определяющие появление менее приспособленных особей, но сохраняющиеся в популяции, называются`,
        answer: `генетическим грузом`,
      },
      {
        id: 161,
        question: `Кариотип ребенка с синдромом "кошачьего крика"`,
        answer: `46XY 5p-`,
      },
      {
        id: 162,
        question: `Признаки: плоское лицо, широкая переносица, монголоидный разрез глаз, "обезьянья борозда" на ладони характерно для`,
        answer: `синдрома Дауна`,
      },
      {
        id: 163,
        question: `Тип наследственных болезней, к которым относится энурез`,
        answer: `мультифакторное`,
      },
      {
        id: 164,
        question: `Заболевания, относящиеся к X-сцепленному рецессивному типу наследования`,
        answer: `гемофилия, дальтонизм`,
      },
      {
        id: 165,
        question: `Симптомотическая терапия наследственных болезней направлена на`,
        answer: `устранение симптомов, усугубляющих состояние пациента`,
      },
      {
        id: 166,
        question: `Гетероплоидия`,
        answer: `это не кратное гаплоидному увеличение или уменьшение числа хромосом`,
      },
      {
        id: 167,
        question: `Синдром, имеющий моносомию по половой хромосоме`,
        answer: `синдром Шерешевского - Тернера`,
      },
      {
        id: 168,
        question: `Мутация, относящаяся к группе "по исходу для организма"`,
        answer: `нейтральная`,
      },
      {
        id: 169,
        question: `Мутация, относящаяся к группе "по изменению фенотипа"`,
        answer: `аморфная`,
      },
      {
        id: 170,
        question: `К генным заболеваниям относится`,
        answer: `синдром Марфана`,
      },
      {
        id: 171,
        question: `Хроматин`,
        answer: `это ДНК, связанная с белками гистонами и интенсивно окрашенная`,
      },
      {
        id: 172,
        question: `В процессе биосинтеза белка образуется`,
        answer: `полипептидная цепь`,
      },
      {
        id: 173,
        question: `Набор хромосом и ДНК овоцитов I порядка описывается формулой`,
        answer: `2n4c`,
      },
      {
        id: 174,
        question: `Метод изучения генетики, использование которого невозможно в генетике человека`,
        answer: `гибридологический`,
      },
      {
        id: 175,
        question: `Причина неполного сцепления генов`,
        answer: `кроссинговер`,
      },
      {
        id: 176,
        question: `Метод дерматоглифики`,
        answer: `это изучение папиллярных узоров пальцев, ладоней и стоп`,
      },
      {
        id: 177,
        question: `Ученый, который ввел в 19 веке составление и анализ родословных`,
        answer: `Гальтон`,
      },
      {
        id: 178,
        question: `Молекулярно-генетический метод используется при диагностики`,
        answer: `определения отцовства или степени родства`,
      },
      {
        id: 179,
        question: `Признаки: низкий рост, телосложение по мужскому типу, шейный птеригиум, отсутствие вторичных половых признаков характерно для`,
        answer: `синдрома Шерешевского-Тернера`,
      },
      {
        id: 180,
        question: `Кариотип, характерный для больного  синдромом трисомии-X`,
        answer: `47XXX`,
      },
      {
        id: 181,
        question: `Аутосомно-рецессивный тип наследования наблюдается`,
        answer: `при близкородственых браках`,
      },
      {
        id: 182,
        question: `Признак "если болен отец, то все дочери будут больными, а все сыновья здоровыми" характерен для типа наследования`,
        answer: `X-сцепленный доминантный`,
      },
      {
        id: 183,
        question: `Признак "если болен отец, то все дочери будут носительницами, а все сыновья здоровыми" характерен для типа наследования`,
        answer: `X-сцепленный рецессивный`,
      },
      {
        id: 184,
        question: `Полимерия`,
        answer: `это когда несколько доминантный генов определяют один и тот же признак примерно в одинаковых количествах`,
      },
      {
        id: 185,
        question: `Дупликация - это`,
        answer: `удвоене участка хромосомы`,
      },
      {
        id: 186,
        question: `Характеристика генной мутации`,
        answer: `выпадение или вставка нуклеотидов в ДНК`,
      },
      {
        id: 187,
        question: `К межхромосомным мутациям относится`,
        answer: `транслокация`,
      },
      {
        id: 188,
        question: `Хромосомная аберрация, в результате которой происходит отрыв или выпадение участка хромосомы`,
        answer: `делеция`,
      },
      {
        id: 189,
        question: `Популяционно-статистический метод дает возможность рассчитать в популяции`,
        answer: `частоту нормальных и патологических генов и генотипов`,
      },
      {
        id: 190,
        question: `Тип наследования, по которому передается заболевание коричневая окраска эмали зубов`,
        answer: `X-сцепленный доминантный`,
      },
      {
        id: 191,
        question: `Деление, характерное для соматических клеток`,
        answer: `митоз`,
      },
      {
        id: 192,
        question: `Кариотип, характерный для больного с синдромом Патау`,
        answer: `47XY+13`,
      },
      {
        id: 193,
        question: `Образрвание всех видов РНК связано с одной из структур ядра`,
        answer: `ядрышком`,
      },
      {
        id: 194,
        question: `Уменьшение числа хромосом вдвое происходит в процессе`,
        answer: `мейоза`,
      },
      {
        id: 195,
        question: `Отличие гамет от соматических клеток`,
        answer: `имеют одинарный (гаплоидный) набор хромосом`,
      },
      {
        id: 196,
        question: `Иммуногенетический метод позволяет поставить или уточнить диагноз`,
        answer: `при врожденных иммунодефицитных состояниях`,
      },
      {
        id: 197,
        question: `Сбор генетической информации о родственниках пробанда, имеющих различные заболевания, проводится`,
        answer: `личным обследованием`,
      },
      {
        id: 198,
        question: `Одинаковый генотип, группы крови и резус фактор имеют`,
        answer: `монозиготные близнецы`,
      },
      {
        id: 199,
        question: `Кариотип, который имеют до 15% мужчин в психиатрических больницах и местах принудительного заключения`,
        answer: `47XYY`,
      },
      {
        id: 200,
        question: `Неперекрываемость генетического кода`,
        answer: `это каждый нуклеотид входит лишь в какой-либо один триплет, и переписывание информации происходит строго потриплетно`,
      },
      {
        id: 201,
        question: `Хромосомное заболеевание, связанное с количественным нарушением аутосом - синдром`,
        answer: `Дауна`,
      },
      {
        id: 202,
        question: `Заболевание, которое наследуется по X-сцепленному рецессивному типу`,
        answer: `отсутствие потовых желез`,
      },
      {
        id: 203,
        question: `Функция медико-генетических консультаций родительских пар`,
        answer: `определяет вероятность проявления у детей наследственных недугов`,
      },
      {
        id: 204,
        question: `Репликация происходит так, что в каждой хроматиде имеется`,
        answer: `одна "старая" и одна вновь синтезированная нить молекулы ДНК`,
      },
      {
        id: 205,
        question: `Различные виды РНК принимают участие в реализации наследственной информации`,
        answer: `через синтез белка`,
      },
      {
        id: 206,
        question: `Признак, развивающийся под действием факторов среды, но лишь копирующий наследственно обусловленный признак, называется`,
        answer: `фенокопией`,
      },
      {
        id: 207,
        question: `Хромосомные аберрации`,
        answer: `это изменения структуры отдельных хромосом`,
      },
      {
        id: 208,
        question: `В результате митоза из одной материнской диплоидной клетки образуется`,
        answer: `две диплоидные клетки`,
      },
      {
        id: 209,
        question: `Кариотип, характерный для больного с синдромом Эдвардса`,
        answer: `47XY+18`,
      },
      {
        id: 210,
        question: `Нуклеиновые кислоты в клетках организма осуществляют`,
        answer: `хранение и реализацию наследственной информации через биосинтез белков`,
      },
      {
        id: 211,
        question: `Эпистаз`,
        answer: `это подавление одного гена другим, не аллельным геном`,
      },
      {
        id: 212,
        question: `Метод моделирования позволяет изучить`,
        answer: `болезни человека на животных`,
      },
      {
        id: 213,
        question: `Метод, позволяющий осуществлять точную доклиническую диагностику до развития симптомов заболевания, определять структурные особенности ДНК`,
        answer: `это ДНК-диагностика`,
      },
      {
        id: 214,
        question: `Хромосомное заболевание, которое можно заподозрить у юноши высокого роста, с женским типом строения скелета, гипоплазией гонад и умственной отсталостью`,
        answer: `синдром Клайнфельтера`,
      },
      {
        id: 215,
        question: `К факторам, повышающим риск возникновения мультифакториальной патологи, относят`,
        answer: `наличие аналогичной болезни у кровных родственников`,
      },
      {
        id: 216,
        question: `Благодаря митозу число хромосом в клетках тела`,
        answer: `оказывается одинаковым`,
      },
      {
        id: 217,
        question: `Формула кариотипа синдрома Шерешевского-Тернера`,
        answer: `45X0`,
      },
      {
        id: 218,
        question: `Роль рибосомальной РНК в клетке состоит в том, что она`,
        answer: `определяет структуру рибосом`,
      },
      {
        id: 219,
        question: `"Расщепление по каждой паре признаков идет независимо от других пар признаков" - так формулируется`,
        answer: `третий закон Менделя`,
      },
      {
        id: 220,
        question: `Кодоминирование`,
        answer: `это отношение доминантности и рецессивности отсутствуют и оба аллеля проявляются в фенотипе`,
      },
      {
        id: 221,
        question: `Мутации, происходящие в клетках тела, называются`,
        answer: `соматические`,
      },
      {
        id: 222,
        question: `Метод пренатальной диагностики`,
        answer: `амниоцентез`,
      },
      {
        id: 223,
        question: `Лично обследованных членов родословной отмечают знаком`,
        answer: `восклицательный`,
      },
      {
        id: 224,
        question: `ДНК может быть выделена из любой ядросодержащей клетки организма, но чаще ее вылеляют из`,
        answer: `ворсинок хориона`,
      },
      {
        id: 225,
        question: `Трудности генетических исследований человека связаны с тем, что`,
        answer: `исследователь может проследить одно или два поколения`,
      },
      {
        id: 226,
        question: `Последовательность, правильно отражающая путь реализации наследственной информации`,
        answer: `ген-Ирнк-белок-признак`,
      },
      {
        id: 227,
        question: `Причиной моногенных болезней является`,
        answer: `поражение генетического материала на уровне молекулы ДНК`,
      },
      {
        id: 228,
        question: `Назовите правильную последовательность стадий митоза`,
        answer: `профаза, метафаза, анафаза, телофаза`,
      },
      {
        id: 229,
        question: `Микрофтальмия является следствием мутации`,
        answer: `гипоморфной`,
      },
      {
        id: 230,
        question: `Вероятность рождения здоровых детей у гетерозиготных родителей с миоплегией`,
        answer: `25%`,
      },
      {
        id: 231,
        question: `Признак, который не сцеплен с полом`,
        answer: `афибриногенемия`,
      },
      {
        id: 232,
        question: `Возможные группы крови системы АВО у детей, если у супругов 4 и 1 группы крови`,
        answer: `50% 2 группа и 50% 3 группа`,
      },
      {
        id: 233,
        question: `Количество нуклеотидов с цитозином в молекуле ДНК, если количество нуклеотидов с тимином составляет 10% от общего числа`,
        answer: `40%`,
      },
      {
        id: 234,
        question: `Потребление наркотических веществ может привести к`,
        answer: `уродствам потомства`,
      },
      {
        id: 235,
        question: `Хромосомное заболевание, связанное с количественным нарушением половых хромосом`,
        answer: `синдром Клайнфельтера`,
      },
      {
        id: 236,
        question: `Метод в основе которого лежит микроскописеское исследование числа и структуры хромосом`,
        answer: `цитогенетический`,
      },
      {
        id: 237,
        question: `Структурные компоненты, входящие в состав молекулы ДНК`,
        answer: `азотистые основания: А, Т, Г, Ц углевод дезоксирибоза фосфорная кислота`,
      },
      {
        id: 238,
        question: `Дигибридное скрещивание`,
        answer: `проводится анализ наследования двух пар неаллельных генов, происходит расщепление признаков по фенотипу в соотношении 9:3:3:1, проявляется`,
      },
      {
        id: 239,
        question: `Моногибридное скрещивание`,
        answer: `родители различаются одной парой альтернативных признаков, происходит расщепление по генотипу в соотношении 1:2:1`,
      },
      {
        id: 240,
        question: `Генная мутация`,
        answer: `изменение структуры молекулы ДНК, замена одного нуклеотида на другой в ДНК, выпадение или вставка нуклеотидов в ДНК`,
      },
      {
        id: 241,
        question: `Геномная мутация`,
        answer: `кратное увеличение хромосомного набора, уменьшение числа хромосом`,
      },
      {
        id: 242,
        question: `Фенилкетонурия`,
        answer: `болезнь связана с нарушением аминокислотного обмена, большинство больних - голубоглазые блондины со светлой кожей, ген локализован в длинном плече 12`,
      },
      {
        id: 243,
        question: `Галактоземия`,
        answer: `развитие болезни предотвращает диета, не содержащая молочного сахара, ген локализован в коротком плечее 9-й хромосомы`,
      },
      {
        id: 244,
        question: `Установите в какой последовательности происходит процесс репликации ДНК`,
        answer: `1.воздействие специальных белков на молекулу ДНК 2. раскручивание спирали молекулы 3. отделение одной цепи от другой на части молекулы ДНК 4. присоединение к каждой цепи ДНК комплементарных нуклеотидов 5. образование двух молекул ДНК из одной.`,
      },
      {
        id: 245,
        question: `Определите последовательность процессов, обеспечивающих биосинтез белка`,
        answer: `1. синтез молекул и-РНК на ДНК 2. перемещение и-РНК в цитоплазме и ее расположение на рибосоме 3. доставка с помощью т-РНК аминокислот к рибосоме 4. присоединение антикодона т-РНК к комплементарному кодону и-РНК 5. образование пептидных связей между аминокислотами`,
      },
      {
        id: 246,
        question: `Репарация`,
        answer: `обеспечивает целостность структуры ДНК`,
      },
      {
        id: 247,
        question: `Фенотип`,
        answer: `совокупность внешних и внутренних  признаков организма`,
      },
      {
        id: 248,
        question: `Генотип`,
        answer: `совокупность всех генов, полученных от родителей, совокупность всех наследственных факторов`,
      },
      {
        id: 249,
        question: `Аутосомные группы сцепления`,
        answer: `22`,
      },
      {
        id: 250,
        question: `Основа современной классификации хромосом`,
        answer: `характер поперечной исчерченности при дифференциальной окраске, размер и расположение центромеры`,
      },
      {
        id: 251,
        question: `Стабильность генотипа обеспечивается`,
        answer: `системой репарации ДНК, дублированностью структурных элементов генотипа, матричным принципом биосинтеза`,
      },
      {
        id: 252,
        question: `Устойчивость генетического материала обеспечивается`,
        answer: `диплоидным набором хромосом, вырожденностью генетического кода, повтором некоторых генов`,
      },
      {
        id: 253,
        question: `Спонтанные изменения в ДНК`,
        answer: `мутации`,
      },
      {
        id: 254,
        question: `Аппоптоз`,
        answer: `запрограмированная гибель клеток`,
      },
      {
        id: 255,
        question: `Стволовые клетки`,
        answer: `недифферинцированные клетки - предшественники других клеток, клетки обладающие тотипотентностью, клетки сохраняющие способность к делению`,
      },
      {
        id: 256,
        question: `Летальные мутации`,
        answer: `приводят к гибели плода во время эмбрионального развития`,
      },
      {
        id: 257,
        question: `Причины геномных мутаций`,
        answer: `изменение числа хромосом вследствии неправильного расхождения в процессе мейоза`,
      },
      {
        id: 258,
        question: `Злокачественные опухоли характеризуются`,
        answer: `инвазивным ростом опухоли, неконтролируемым делением опухолевых клеток`,
      },
      {
        id: 259,
        question: `Превращение нормальной клетки в опухолевую`,
        answer: `онкогенез, канцерогенез`,
      },
      {
        id: 260,
        question: `Причины опухолевой трансформации`,
        answer: `онковирусы, соматическая мутация`,
      },
      {
        id: 261,
        question: `Опухолевая трансформация начинается с первичного повреждения`,
        answer: `хромосом`,
      },
      {
        id: 262,
        question: `Опухолевая трансформация`,
        answer: `усиление влияния факторов, стимулирующих пролиферацию клеток, неконтролируемое деление клетки`,
      },
      {
        id: 263,
        question: `Для получения образцов ДНК используют`,
        answer: `кровь, ворсины хориона, клетки амниотической жидкости`,
      },
      {
        id: 264,
        question: `Использование концепции Менделизма в генетике началось`,
        answer: `с начала XX века (переоткрытие законов Менделя)`,
      },
      {
        id: 265,
        question: `Положение хромосомной теории`,
        answer: `гены находятся в хромосомах, каждая хромосома представляет собой группу сцепления, каждый ген в хромосоме имеет локус, гены расположены в линейном порядке, расстояние между генами в хромосоме пропорционально проценту кроссинговера между ними`,
      },
      {
        id: 266,
        question: `Объекты клинической генетики`,
        answer: `индивидуум и все члены его семьи, в том числе и здоровые`,
      },
      {
        id: 267,
        question: `Пробанд`,
        answer: `индивидуум, впервые попавший под наблюдение врача-генетика`,
      },
      {
        id: 268,
        question: `Особи одного поколения распологаются`,
        answer: `по горизонтали, в порядке рождаемости слева направо`,
      },
      {
        id: 269,
        question: `Признак митохондриального наследования`,
        answer: `сын никогда не наследует патологию отца, все дети больной матери больны`,
      },
      {
        id: 270,
        question: `Признаки митохондриального типа наследования`,
        answer: `болезнь передается только от матери, заболевание одинаково часто встречается у мужчин и женщин, все дети больных отцов здоровы`,
      },
      {
        id: 271,
        question: `Наследование сцепленное с полом`,
        answer: `общая цветовая слепота, гемофилия`,
      },
      {
        id: 272,
        question: `Клинико-генеологический метод`,
        answer: `прослеживает передачу наследственных признаков среди родственников больного в ряду поколений`,
      },
      {
        id: 273,
        question: `Генеологический метод устанавливает`,
        answer: `тип наследования, вероятность рождения больного ребенка, генотип пробанда`,
      },
      {
        id: 274,
        question: `Тератогенные факторы`,
        answer: `прием цитостатиков, недостаток фолиевой кислоты`,
      },
      {
        id: 275,
        question: `Препараты, обладающие тератогенным действием`,
        answer: `талидомид`,
      },
      {
        id: 276,
        question: `Период, в котором возникают врожденные пороки развития в результате действия тератогенных факторов`,
        answer: `эмбриональный, плодный`,
      },
      {
        id: 277,
        question: `Вирусы, обладающие тератогенным действием в ранние сроки беременности`,
        answer: `краснуха, цитомегаловирус`,
      },
      {
        id: 278,
        question: `Наследственная отягощенность`,
        answer: `накопленные в процессе эволюции патологические мутации, вновь возникающие мутации в половых клетках`,
      },
      {
        id: 279,
        question: `Наследственной патологии свойственны`,
        answer: `ранняя манифестация клинических проявлений, вовлечение в патологический процесс многих органов и систем, резистентность к терапии`,
      },
      {
        id: 280,
        question: `Врожденные пороки развития`,
        answer: `заболевания, проявляющиеся при рождении`,
      },
      {
        id: 281,
        question: `Второй закон Менделя называют`,
        answer: `закон расщепления признаков`,
      },
      {
        id: 282,
        question: `Благодаря митозу число хромосом`,
        answer: `оказывается одинаковым`,
      },
      {
        id: 283,
        question: `Вероятность рождения здоровых детей у гетерозиготных родителей с ахондроплазией`,
        answer: `25%`,
      },
      {
        id: 284,
        question: `Число групп сцепления у организмов равно`,
        answer: `количеству хромосом в гаплоидном наборе`,
      },
      {
        id: 285,
        question: `Признак, который сцеплен с полом`,
        answer: `гемофилия`,
      },
      {
        id: 286,
        question: `Ген кодирует информацию о последовательности мономеров в молекуле`,
        answer: `белка`,
      },
      {
        id: 287,
        question: `Нарушение последовательности нуклеотидов в гене ДНК, контролирующем синтез одного белка, относят к`,
        answer: `генной мутации`,
      },
      {
        id: 288,
        question: `Случаи рождения детей с синдромом Шерешевского-Тернера`,
        answer: `это результат нарушения процесса - мейоза`,
      },
      {
        id: 289,
        question: `Метод в основе которого лежит изучение родословной людей за возможнобольшое число поколений`,
        answer: `генеалогический`,
      },
      {
        id: 290,
        question: `Биологическое значение мейоза заключается в`,
        answer: `предотвращении удвоения числа хромосом в новом поколении, образовании мужских и женских гамет, создании возможностейпредотвращении удвоения числа хромосом в новом поколении, образовании мужских и женских гамет, создании возможностей возникновения новых генных комбинаций`,
      },
      {
        id: 291,
        question: `При генной мутации происходит`,
        answer: `замена одного нуклеотида на другой, выпадение нескольких нуклеотидов в молекуле ДНК, вставка нескольких нуклеотидов в молекуле и-РНК`,
      },
      {
        id: 292,
        question: `Характерные особенности синдрома Шерешевского-Тернера`,
        answer: `синдром связан с аномалией количества половых хромосом, моносомия по X-хромосоме`,
      },
      {
        id: 293,
        question: `Овогенез`,
        answer: `Образуется одна крупная половая клетка. Образуются направительны клетки. Питательные в-ва запасаются в одной из четырех клеток`,
      },
      {
        id: 294,
        question: `Сперматогенез`,
        answer: `Формируется много мелких гамет. Образуются подвижнве гаметы`,
      },
      {
        id: 295,
        question: `Модификационная изменчивость`,
        answer: `Имеет групповой характер. Не наследуется. Обусловлена нормой реакции признака`,
      },
      {
        id: 296,
        question: `Мутационная изменчивость`,
        answer: `Имеет индивидуальный характер. Наследуется. Неадекватна изменениям условий среды`,
      },
      {
        id: 297,
        question: `Синдром Дауна`,
        answer: `синдром связан с аномалией количества аутосом, трисомия по 21-й хромосоме, диагноз ставится при рождении`,
      },
      {
        id: 298,
        question: `Синдром Клайнфельтера`,
        answer: `синдром связан с аномалией количества половых хромосом, 47XXY, диагноз ставится в период полового созревания`,
      },
      {
        id: 299,
        question: `Установите последовательность изменений, происходящих с хромосомами в процессе митоза`,
        answer: `1. Свободное расположение хромосом в цитоплазме. 2. Расположение хромосом в плоскости экватора. 3. Прикрепление нитей веретена деления к центромерам хромосом. 4. Деление центромеры и образование из хроматид хромосом. 5. Расхождение сестринских хромосом к разным полюсам клетки`,
      },
      {
        id: 300,
        question: `Хромосомные патологии обусловлены`,
        answer: `хромосомными мутациями, геномными мутациями`,
      },
      {
        id: 301,
        question: `Признаки X-сцепленного рецессивного типа наследования`,
        answer: `все фенотипически нормальные дочери больных мужчин являются носительницами`,
      },
      {
        id: 302,
        question: `Сцепленно с X-хромосомой наследуются доминантные признаки`,
        answer: `витамино-устойчивый рахит`,
      },
      {
        id: 303,
        question: `Признаки аутосомно-доминантного типа наследования`,
        answer: `заболевание встречается одинаково часто у мужсин и женщин, заболевание передается от родителей к детям в каждом`,
      },
      {
        id: 304,
        question: `Хромосомные патологии проявляются`,
        answer: `множественными признаками дисморфогенеза, врожденными пороками развития, отставанием в умственном развитии`,
      },
      {
        id: 305,
        question: `Более тяжелое клиническое проявление имеют хромосомные патологии, обусловленные`,
        answer: `недостатком генетического материала`,
      },
      {
        id: 306,
        question: `Синдром умственной отсталости с ломкой X-хромосомой окончательно подтверждается на основании`,
        answer: `молекулярно-генетического анализа`,
      },
      {
        id: 307,
        question: `Риск рождения ребенка с хромосомными аномалиями существенно повышается`,
        answer: `в 35-40 лет`,
      },
      {
        id: 308,
        question: `Генные патологии обусловлены`,
        answer: `мутацией одного гена`,
      },
      {
        id: 309,
        question: `Этиологические факторы моногенной патологии`,
        answer: `изменение структуры ДНК, мутация генов`,
      },
      {
        id: 310,
        question: `Моногенные патологии по типу наследования классифицируются`,
        answer: `аутосомно-доминантные, аутосомно-рецессивные, аутосомно-доминантные с неполным доминированием`,
      },
      {
        id: 311,
        question: `Клинический полиморфизм моногенной патологии обусловлен`,
        answer: `действием мутантных аллелей на фоне различных генотипов, полилокусной и/или полиаллельой детерминацией`,
      },
      {
        id: 312,
        question: `Мультифакториальные заболевания`,
        answer: `гипертоническая болезнь, язвенная болезнь, подагра`,
      },
      {
        id: 313,
        question: `Мультифакториальные заболеванияМультифакториальные заболевания`,
        answer: `врожденные пороки сердца, почек,тдиафрагмальная грыжа, шизофрения, эпилепсия, маниакально-депрессивный психоз, рак желудка, рак поджелудочной железы`,
      },
      {
        id: 314,
        question: `Мультифакториальной патологии свойственны`,
        answer: `высокая частота в популяции`,
      },
      {
        id: 315,
        question: `Для мультифакториальной патологий характерно`,
        answer: `различия больных по полу и возрасту, широкий спектр клинических проявлений, популяционные различия в частоте`,
      },
      {
        id: 316,
        question: `Риск мультифакториальной патологии повышают`,
        answer: `различия больных по полу и возрасту, широкий спектр клинических проявлений, популяционные различия в частотеаналогичная болезнь у кровных родственников, вредные факторы окружающей среды`,
      },
      {
        id: 317,
        question: `Мультифакториально-обусловленную предрасположенность имеют`,
        answer: `шизофрения, ишемич.болезнь сердца, язвен.болезнь двенадцатиперстной кишки`,
      },
      {
        id: 318,
        question: `В группу повышенного риска по мультифакторной патологии относят на основании`,
        answer: `генеологических данных, иммунологических и биохимических показателей`,
      },
      {
        id: 319,
        question: `Генетическая обусловленность мультифакториальных патологий`,
        answer: `более высокая конкордантность у монозиготных близнецов в сравнении с таковой у дизиготных близецов (в сходных средовых условиях), заболеваемость у биологических родственников выше, чем у родственников, не имеющих кровного родства`,
      },
      {
        id: 320,
        question: `Диагностические методы, используемые в медицинской генетике`,
        answer: `генеологический, биохимический, цитогенетический`,
      },
      {
        id: 321,
        question: `Методы изучения наследственной патологии`,
        answer: `генеологический, цитогенетический, близнецовый`,
      },
      {
        id: 322,
        question: `Нарушение числа хромосом диагностируются методом`,
        answer: `цитогенетическим`,
      },
      {
        id: 323,
        question: `Мультифакториальную природу заболевания диагностируют методами`,
        answer: `близнецовым, исследованием ассоциации генетических маркеров, клинико-генеологическим, популяционно-статистическим`,
      },
      {
        id: 324,
        question: `Риск развития мультифакториальной патологии оценивают на основании`,
        answer: `данных клинико-генеологического анализа, наличия вредных привычек, наличия специфического биохимического маркера`,
      },
      {
        id: 325,
        question: `Первичная профилактика`,
        answer: `комплекс мероприятий, направленных на предупреждения рождения или зачатия детей с наследственными болезнями`,
      },
      {
        id: 326,
        question: `Методы профилактики наследственной патологии`,
        answer: `амниоцентез, хорионцентез`,
      },
      {
        id: 327,
        question: `Показания для массового генетического скрининга новорожденных`,
        answer: `факт рождения`,
      },
      {
        id: 328,
        question: `Массовый биохимический скрининг`,
        answer: `обследование новорожденных с целью выявления определенных форм наследственной патологии в доклинической стадии`,
      },
      {
        id: 329,
        question: `Требования к биохимическому скринингу`,
        answer: `диагностическая значимость (небольшой процент ложноположительных и отсутствие ложноотрицательных результатов)`,
      },
      {
        id: 330,
        question: `При повторных спонтанных абортах на ранних сроках беременности и мертворождении, цитогенетический анализ назначается`,
        answer: `обоим супругам, плоду`,
      },
      {
        id: 331,
        question: `Генетический риск`,
        answer: `вероятност возникновения наследственной патологии или патологии с наследственной предрасположенностью`,
      },
      {
        id: 332,
        question: `Пренатальная диагностика`,
        answer: `вероятност возникновения наследственной патологии или патологии с наследственной предрасположенностью диагностика патологии у эмбриона или плода`,
      },
      {
        id: 333,
        question: `Прямые методы пренатальной диагностики`,
        answer: `амниоцентез, кордоцентез, хорионбиопсия`,
      },
      {
        id: 334,
        question: `Предупреждают рождение детей с наследственной патологией`,
        answer: `амниоцентез, УЗИ беременных`,
      },
      {
        id: 335,
        question: `Неинвазивные методы пренатальной диагностики`,
        answer: `УЗИ, анализ ХГЧ в сыворотке крови беременной`,
      },
      {
        id: 336,
        question: `Неинвазивные методы пренатальной диагностики позволяют предположить наличие`,
        answer: `синдрома Дауна`,
      },
      {
        id: 337,
        question: `Сроки биопсии хориона`,
        answer: `7-9 нед.`,
      },
      {
        id: 338,
        question: `Биопсия хориона используется для диагностики`,
        answer: `наследственных дефектов обмена веществ, хромосомных синдромов`,
      },
      {
        id: 339,
        question: `Показания для цитогенетического анализа`,
        answer: `привычное невынашивание беременности и мертворождение, умственная отсталость, микроаномалии развития или врожденные пороки развития`,
      },
      {
        id: 340,
        question: `Показания для пренатального цитогенетического анализа`,
        answer: `возраст матери 39 лет, рождение ребенка с синдромом Дауна в анамнезе, кистозная гигрома шеи у плода при УЗИ`,
      },
      {
        id: 341,
        question: `Амниоцентез`,
        answer: `исследование амниотической жидкости клеток плода`,
      },
      {
        id: 342,
        question: `Тактика врача-генетики при выявлении у плода трисомии 21`,
        answer: `предоставить семье полную информацию о вероятном состоянии здоровья ребенка, возможностях его лечения и социальной адаптации, родителям предоставить право окончательного решения о пролонгировании или прерываниии беременности`,
      },
      {
        id: 343,
        question: `Возможные причины прерывания беременности при повторных самопроизвольных выкидышах`,
        answer: `кровнородственный брак, гетерозиготность супругов по рецессивной мутации, гетерозиготность одного из супругов по доминантной мутации`,
      },
      {
        id: 344,
        question: `Медико-генетическое консультирование показано при`,
        answer: `врожденная расщелина твердого и мягкого неба`,
      },
      {
        id: 345,
        question: `Врожденная расщелина верхней губы формируется в`,
        answer: `3-6 нед.`,
      },
      {
        id: 346,
        question: `Тератогенным действием, приводящим к врожденной расщелине твердого неба обладают`,
        answer: `лекарственные препараты, принимаемые во время беременности`,
      },
      {
        id: 347,
        question: `Микроглоссия`,
        answer: `недоразвитие языка`,
      },
      {
        id: 348,
        question: `Аглоссия`,
        answer: `отсутствие языка`,
      },
      {
        id: 349,
        question: `Микрогнатия`,
        answer: `недоразвитие верхней челюсти`,
      },
      {
        id: 350,
        question: `Микрогения`,
        answer: `недоразвитие нижней челюсти`,
      },
      {
        id: 351,
        question: `Агнатия`,
        answer: `отсутствие верхней челюсти`,
      },
      {
        id: 352,
        question: `Агения`,
        answer: `отсутствие нижней челюсти`,
      },
      {
        id: 353,
        question: `Отсутствие малых коренных зубов наследуется как доминантный аутосомный признак. Какова вероятность рождения детей с этой аномалией в семье, где оба родителя гетерозиготные по данному признаку?`,
        answer: `75%`,
      },
      {
        id: 354,
        question: `В браке двух здоровых людей родился глухонемой ребенок альбинос. Определите генотипы родителей, если глухонемость и альбинизм рещессивные признаки.`,
        answer: `AaBb и AaBb`,
      },
      {
        id: 355,
        question: `Женщина, страдающая сахарным диабетом (рецессивный признак), вышла замуж за мужчину, в роду которого данная патология не проявлялась. У них родился здоровый ребенок. Определите генотипы родителей`,
        answer: `aa и AA`,
      },
      {
        id: 356,
        question: `Низкорослая женщина (доминантный признак), отец которой был нормального роста, вышла замуж за мужчину нормального роста. В семье родилось двое детей: нормального роста и один ребенок низкорослый. Определите генотипы родителей.`,
        answer: `Aa и aa`,
      },
      {
        id: 357,
        question: `У человека признак резус-положительной крови доминирует над признаком резус-отрицательной крови. Мужчина с резус-отрицательной кровью женился на женщине с резус-положительной кровью, в семье которой этот признак был стабильным. Определите генотипы родителей.`,
        answer: `DD И dd`,
      },
      {
        id: 358,
        question: `Кареглазая (доминантный признак), страдающая полидактилией, отец которой имел голубые глаза и нормальное строение кисти, вышла замуж за голубоглазого мужчину без патологии. Определите генотипы родителей.`,
        answer: `AaBb и aabb`,
      },
      {
        id: 359,
        question: `Альбинизм наследуется у человека как аутосомно-рецессивный признак. В семье, где один из супругов альбинос, а другой нормален, родились разнояйцевые близнецы, один из которых нормален в отношении анализируемой болезни, а другой - альбинос. Какова вероятость рождения следующего ребенка-альбиноса?`,
        answer: `50%`,
      },
      {
        id: 360,
        question: `У человека темный цвет волос доминирует над светлым. Муж и жена темноволосые, а первый ребенок в семье со светлыми волосами. Определите генотипы родителей.`,
        answer: `Aa и Aa`,
      },
      {
        id: 361,
        question: `Нос с горбинкой (В), доминирует над прямым носом (b). У обоих супругов нос с горбинкой; их рервый ребенок имеет прямой нос, а второй нос с горбинкой. Определите генотипы родителей.`,
        answer: `Bb и Bb`,
      },
      {
        id: 362,
        question: `Наследственно глухонемой мужчина женился на женщине с нормальым слухом. От этого брака родился глухонемой ребенок. Каковы генотипы родителей этого ребенка, если нормальный слух обусловелен доминантным геном, а глухонемота - его рецессивным аллелем?`,
        answer: `Aa и aa`,
      },
      {
        id: 363,
        question: `У человека полидактилия (шестипалость) доминирует над нормальным строением кисти. Какова вероятность рождения в семье шестипалого ребенка, если один из родителей шестипалый гетерозиготный, а второй пятипалый?`,
        answer: `50%`,
      },
      {
        id: 364,
        question: `Одна из форм шизофрении наследуется как рецессивеый признак. Определить вероятность рождения ребенка с шизофренией от здоровых родителей, если известно, что бабушка со стороны отца и дед со стороны матери страдали этими заболеваниеми.`,
        answer: `25%`,
      },
      {
        id: 365,
        question: `Нарушение обмена меди наследуется как рецессивный аутосомный признак. Какова вероятность рождения больных детей в семье, где один из супругов страдает анализируемым заболеванием, а другой здоров, здоровы были так же его родители, братья и сестры?`,
        answer: `0%`,
      },
      {
        id: 366,
        question: `Свободная мочка уха - доминантный признак, а приросшая мочка - рецессивный признак. Какова вероятность рождения ребенка со свободной мочкой уха в семье, где родители гетерозиготны по этому признаку?`,
        answer: `75%`,
      },
      {
        id: 367,
        question: `Ахондроплазия (наследственная карликовость) передается как аутосомно-доминантный признак. В семье, где оба супруга страдают ахондроплазией, родился нормальный ребенок. Какова вероятность того, что следующий ребенок тоже будет нормальным?`,
        answer: `25%`,
      },
      {
        id: 368,
        question: `У человека ген длинных ресниц доминирует над геном коротких ресниц. Щенщина с длинными ресницами, у отца которой ресницы были короткими, вышла замуж за мужчину с короткими ресницами . Определите генотипы родителей.`,
        answer: `Aa и aa`,
      },
      {
        id: 369,
        question: `Так называемый "белый локон" или седая прядь у человека наследуется как доминантный признак. Какова вероятность рождения детей без "белого локона", если родители имели "белый локон" и были гетерозиготными по этому признаку?`,
        answer: `25%`,
      },
      {
        id: 370,
        question: `В семье, где оба родителя имели нормальный слух, родился глухой ребенок. Определите генотипы родителей`,
        answer: `Aa и Aa`,
      },
      {
        id: 371,
        question: `Близорукая девушка, отец которой имел нормальное зрение, вышла замуж за юношу, у которого по материнской линии близорукости не было, но сам он близорукий. Какова вероятность рождения детей с нормальным зрением в данной семье? (близорукость - аутосомно-доминантный признак)`,
        answer: `25%`,
      },
      {
        id: 372,
        question: `Мать гомозиготна, имеет А (II) группу крови, отец гомозиготен, имеет В (III) группу крови. Какие группы крови возможны у их детей?`,
        answer: `Только 4 группа крови`,
      },
      {
        id: 373,
        question: `У человека доминантный ген R определяет стойкий разит, который наследуется сцепленно с полом. Какова вероятность рождения больных детей, если мать гетерозиготна по гену рахита, а отец здоров?`,
        answer: `25%`,
      },
      {
        id: 374,
        question: `Фенилкетонурия (нарушение аминокислотного обмена) наследуется как рецессивный признак. Жена гетерозиготна по гену фенилкетонурии, а муж гомозиготен по нормальному аллелю этого гена. Какова вероятность рождения у них больного ребенка?`,
        answer: `0%`,
      },
      {
        id: 375,
        question: `У мальчика I группа, у его сестры - IV. Что можно сказать о группах крови их родителей?`,
        answer: `2 и 3`,
      },
      {
        id: 376,
        question: `Первый ребенок в семье супругов умер от амавротической идиотии (рецессивный признак). Какова вероятность, что ребенок, которому предстоит родиться, будет болен?`,
        answer: `25%`,
      },
      {
        id: 377,
        question: `Склонность к кожным и носовым кровотечениям наследуется как рецессивный признак. Какова вероятность рождения детей с такой аномалией в семье, где оба супруга страдают кровотечениями?`,
        answer: `100%`,
      },
      {
        id: 378,
        question: `Атрофия мышц наследуется как доминантный признак. Какова вероятность заболевания детей в семье, где оба родителя страдают аномалией, но один из них гетерозиготен, а другой гомозиготен?`,
        answer: `A-100%`,
      },
      {
        id: 379,
        question: `Выберите три правильных ответа: Интерфаза включает в себя периоды:`,
        answer: `А. пресинтетический В. Синтетический С. постсинтетический`,
      },
      {
        id: 380,
        question: `Назовите виды деления клеток:`,
        answer: `А. митоз В. амитоз С. мейоз`,
      },
      {
        id: 381,
        question: `Выберите составные части нуклеотида:`,
        answer: `А. углевод В. остаток фосфорной кислоты С. азотистое основание АТГЦ`,
      },
      {
        id: 382,
        question: `Выберите три правильных ответа. Синдромы, которые имеют множественные врожденные пороки развития:`,
        answer: `синдром Патау + синдром Эдвардса Е. + синдром Марфана`,
      },
      {
        id: 383,
        question: `Выберите три правильных ответа. Рецессивный ген характеризуется тем, что`,
        answer: `проявляется в гомозиготном состоянии + проявляется тяжелым течением болезни + подавляется доминантным геном`,
      },
      {
        id: 384,
        question: `Признаки молекулы ядерной ДНК:`,
        answer: `А. Состоит из двух цепей С. Способна к самоудвоению С. Носитель генетической информации`,
      },
      {
        id: 385,
        question: `Аутосомно-доминантные признаки:`,
        answer: `А. синдактилия В. умение складывать язык в трубочку С. белый локон надо лбом `,
      },
      {
        id: 386,
        question: `Особенности геномных мутаций:`,
        answer: `А. нерасхождение хромосом В. утрата отдельной хромосомы С. Полиплоидия`,
      },
      {
        id: 387,
        question: `Пороки развития при синдроме Патау:`,
        answer: `А - расщелина губы и неба В - полидактилия Е - деформированные ушные раковины`,
      },
      {
        id: 388,
        question: `Система профилактики наследственных болезней - это:`,
        answer: `А. Медико-генетическое консультирование В. Пренатальная диагностика С. Диспансеризация больных и членов их семей`,
      },
      {
        id: 389,
        question: `Комбинативная изменчивость возникает в результате:`,
        answer: `независимого расхождения хромосом в процессе мейоза + рекомбинации генов при кроссинговере + случайной встречи гамет при оплодотворении`,
      },
      {
        id: 390,
        question: `Обозначения в родословной:`,
        answer: `А - кружок, В - квадрат, С - треугольник`,
      },
      {
        id: 391,
        question: `Стадии эмбриогенеза:`,
        answer: `А - бластула, В - гаструла С - нейрула`,
      },
      {
        id: 392,
        question: `Установите соответствие доминантных и рецессивных признаков`,
        answer: `свободная мочка уха - доминантный, прямой нос - рецессивный, щель между резцами - рецессивный, правша - доминантный, высокий рост - рецессивный, отсутствие веснушек на лице - доминантный, альбинизм - рецессивный`,
      },
      {
        id: 393,
        question: `Установите соответствие между видами хромосомных мутаций и их характеристикой:`,
        answer: `1.делеция - выпадение нуклеотидов, замена нуклеотидных пар, утрата части. 2.транслокация - перенос участка хромосомы на негомологичную. 3.инверсия - переворот участка гена на 180 гардусов и прикрепление к месту отрыва. 4.дупликация - удвоение части хромосомы.`,
      },
      {
        id: 394,
        question: `Установите соответствие между видом генотипа и его характеристикой:`,
        answer: `А образуется 2 типа гамет - гетерозигота В наличие двух доминантных аллелей гена - гомозигота С наличие доминантного и рецессивного аллеля гена - гетерозигота Д образуется один тип гамет - гомозигота Е зигота содержит два рецессивных аллеля гена - гомозигота F дает расщепление признаков у потомков - гетерозигота`,
      },
      {
        id: 395,
        question: `Установите соответствие хромосомных синдромов и особенностей клинической картины:`,
        answer: `1.синдром Шерешевского-Тернера - птеригиум (шейная складка), коренастое телосложение, гипертелоризм 2.синдром Клайнфельтера - гипоплазия гонад, гинекомастия, женский тип строения скелета 3.синдром Дауна - голова с уплощенным затылком, плоское лицо, монголоидный разрез глаз 4.синдром "кошачий крик" - микроцефалия, изменение гортани, специфический плач, похож на кошачий крик.`,
      },
      {
        id: 396,
        question: `Установите правильную последовательность процесса редупликации ДНК:`,
        answer: `1. Воздействие специальных белков на молекулы ДНК. 2. Раскручивание спирали молекулы. 3. Отделение одной цепи от другой на части молекулы ДНК. 4. Присоединение каждой цепи ДНК комплементарных нуклеотидов. 5. Образование двух молекул ДНК из одной`,
      },
      {
        id: 397,
        question: `Выберите три правильных ответа. Мутации по исходу для организма:`,
        answer: `летальные + полулетальные + нейтральные`,
      },
      {
        id: 398,
        question: `Риск рождения с синдромом Дауана наиболее вероятен, если:`,
        answer: `возраст женщины 35-40 и старше`,
      },
      {
        id: 399,
        question: `Метод позволяющий осуществлять точную доклиническую диагностику до развития симптомов заболевания, определять структурные особенности ДНК:`,
        answer: `это ДНК-диагностика`,
      },
      {
        id: 400,
        question: `Дупликация:`,
        answer: `это удвоение участка хромосомы`,
      },
      {
        id: 401,
        question: `Установить сответствие:`,
        answer: `Полидактилия - лишние пальцы, Синдром Марфана - очень высокий рост, Нейрофиброматоз - доброкачественные опухоли, Ахондроплазия - карликовость`,
      },
      {
        id: 402,
        question: `Установите соответствие:`,
        answer: `Делеция в 5 хромосоме - синдром кошачьего крика, Триосомия 18 хромосомы - синдром Эдвардса, Дисомия ХХ хромосом - синдром Клайнфльтера, Трисомия 21 хромосомы - синдром Дауна, Трисомия 13 хромосомы - синдром Патау`,
      },
      {
        id: 403,
        question: `Установите соответствие:`,
        answer: `Уменьшение числа хромосом -  геномные, кратное увеличение хромосомного набора – геномные, выпадение нуклеотида - генные, замена одного нуклеотида на другой – генные, нерасхождение гомологичных хромосом в мейозе – геномные, вставка дополнительного нуклеотида – генные.`,
      },
      {
        id: 404,
        question: `Генотип IАIА определяет группу крови:`,
        answer: `II`,
      },
      {
        id: 405,
        question: `Хромосомное заболевание, связанное с количественным нарушением аутосом:`,
        answer: `синдром Дауна`,
      },
      {
        id: 406,
        question: `Вторая группы крови обозначается:`,
        answer: `AA, AO`,
      },
      {
        id: 407,
        question: `Установите соответствие:`,
        answer: `замена триплета в гене - генная, вставка двух нуклеотидов - генная, удвоение участка хромосомы, содержащего три гена - хромосомная, удвоение участка гена - генная, перенос участка на негомологичную хромосому - хромосомная, однонуклеотидная замена - генные`,
      },
      {
        id: 408,
        question: `Установите соответствие между характеристиками и видами изменчивости:`,
        answer: `развитие загара у человека под действием УФ лучей - фенотипическая, рождение у здоровых родителей ребёнка с генотипом ХХУ - генотипическая, рождение ребёнка с синдромом Дауна	- генотипическая, появление дисомии У хромосом у человека	- генотипическая, цирроз печени при алкоголизме	- фенотипическая`,
      },
      {
        id: 409,
        question: `Установите соответствие, между органическими веществами и выполняемыми ими функциями:`,
        answer: `ферментативная	Ответ 1, белки основной источник энергии	Ответ 2, углеводы передача наследственной информации	Ответ 3, нуклеиновые кислоты защита от потери тепла	Ответ 4 липиды`,
      },
      {
        id: 410,
        question: `Стадии овогенеза`,
        answer: `размножения, созревания, роста`,
      },
      {
        id: 411,
        question: `Установите соответствие между признаками и типами признаков`,
        answer: `1.свободная мочка уха - A, 2.прямой нос - B, 3.щель между резцами - A, 4.правша - A, 5.высокий рост - B, 6. отсутствие веснушек на лице - B, 7.альбинизм - B`,
      },
      {
        id: 412,
        question: `Установите соответствие, виды хромосомных мутаций и их характеристикой`,
        answer: `1.делеция - B.Утрата части одной хромосомы, 2.транслокация - C.перенос части хромосомы, как  правило, на негомологичную хромосому, 3.инверсия - A.переворот на 180 градусов какого –либо участка хромосомы и прикрепление к  месту  отрыва, 4.дупликация - D.удвоение части хромосомы`,
      },
      {
        id: 413,
        question: `Установите соответствие между видом генотипа и его характеристикой:`,
        answer: `A.образуется 2 типа гамет - 1. гетерозиготный, B.наличие двух доминантных аллелей гена - 2. гомозиготный, C. наличие доминантного и рецессивного аллеля гена - 1. гетерозиготный, D. образуется один тип намет - 2. гомозиготный, E. зигота содержит два рецессивных аллеля гена - 2. гомозиготный, F. даёт расщепление признаков у потомков - 1.гетерозиготный`,
      },
      {
        id: 414,
        question: `Установите соответствие, хромосомных синдромов и особенности клинической картины:`,
        answer: `1.синдром Шерешевского - Тернера - B.птеригиум (шейная складка),отсутствие телец Барра, 2.синдром Клайнфельтера - A.гипоплазия гонад, мозаицизм, наличие телец Барра, 3.синдром трисомии-Х - C.наличие двух телец Барра
, 4.синдром «кошачьего крика» - D.изменение гортани, крик ребенка похож на плач кошки.`,
      },
      {
        id: 415,
        question: `Установите соответствие между названием болезни и ее признаками и выберите один правильный ответ из предложенных:`,
        answer: `синдром Марфана - очень высокий рост, полидактилия - лишние пальцы, ахондроплазия - карликовость, нейрофиброматоз - доброкачественные опухоли`,
      },
      {
        id: 416,
        question: `Установите соответствие между названием болезни и хромосомами, в которых произошли изменения:`,
        answer: `1.синдром Дауна - Е.трисомия 21 хромосомы, 2.синдром кошачьего крика - В.делеция в  5 хромосоме, 3.синдром Клайнфльтера - С.дисомия ХХ хромосом, 4 синдром Патау - 4 синдром Патау, 5.синдром Эдвардса - A.трисомия 18 хромосомы`,
      },
      {
        id: 417,
        question: `Установите соответствие между названием метода и предметом изучения`,
        answer: `1. близнецовый - близнецы однояцевые и разнояйцевые, 2. генеалогический - родословная, 3. цитогенетический - кариограмма, 4. амниоцентез - хромосомы из клеток околоплодной жидкости`,
      },
      {
        id: 418,
        question: `Установите соответствие, между органическими веществами и выполняемыми ими функциями`,
        answer: `белки - ферментативная, липиды -защита от, углеводы - основной источник энергии, нуклеиновые кислоты - передача наследственной информации`,
      },
      {
        id: 419,
        question: `Установите соответствие между структурой белка и ее характеристикой`,
        answer: `первичная - A.аминокислоты соединены пептидными связями в полипептидную цепь, вторичная - C.белковая цепь в виде спирали, поддерживаемая водородными связями
, третичная - B.глобула,  образованная из спирали и  удерживаемая гидрофобными связями - 4.четвертичная - D.молекула, состоящая  из 4  глобул и удерживаемая ионом железа - гемоглобин`,
      },
      {
        id: 420,
        question: `Установите соответствие между типом взаимодействия генов и его характеристикой`,
        answer: `A. проявляется преобладающий признак - полное доминирование, B. за один признак отвечают несколько неаллельных генов - полимерное взаимодействие генов, C.  наследование группы крови человека - кодоминирование, D. один ген подавляет действие другого гена - полное доминирование, E. один доминантный ген дополняет действие другого доминантного гена, обуславливая развитие нового признака - кодоминирование, F. наследование пигментации  кожи у человека - полимерное взаимодействие генов`,
      },
      {
        id: 421,
        question: `Установите соответствие между свойствами генетического кода и их характеристиками`,
        answer: `Код триплетен - C. Каждая из 20 аминокислот закодирована последовательно расположенными тремя нуклеотидами, 2.Код вырожден - D. Каждая аминокислота кодируется более чем одним кодоном, кроме аминокислот метионин и триптофан,  3. Код специфичен - E. Каждый кодон кодирует только одну аминокислоту, 4. Код универсален - В.Один триплет кодирует одну и ту же аминокислоту у всех живых организмов, 5.Код неперекрываем - А. Каждый нуклеотид входит лишь в какой-либо один триплет и переписывание информации происходит строго потриплетно.`,
      },
      {
        id: 422,
        question: `Установите соответствие между примерами и видами мутаций`,
        answer: `разворот участка хромосомы - хромосомные, удвоение одной из хромосом - хромосомные, не расхождение хромосом в мейозе - геномные, рождение ребёнка с трисомией XXY - геномные, полиплоидия обмен участками между негомологичными хромосомами - хромосомные`,
      },
      {
        id: 423,
        question: `Установите соответствие между примерами и видами мутаций`,
        answer: `A. однонуклеотидная замена - 1. генные, B. перенос участка на негомологичную хромосому - 2. хромосомные, C.замена триплета в гене - 1.генные, D.удвоение участка хромосомы, содержащего три гена - 2.хромосомные, E.вставка двух нуклеотидов - 2.хромосомные, F. удвоение участка гена - 1.генные`,
      },
      {
        id: 424,
        question: `К мультифакториальным заболеваниям относится`,
        answer: `диабет`,
      },
      {
        id: 425,
        question: `Нарушение обмена меди наследуется как рецессивный аутосомный признак. Какова вероятность рождения больных детей в семье, где один из супругов страдает анализируемым заболеванием, а другой здоров, здоровы были так же его родители, братья и сестры?`,
        answer: `0%`,
      },
      {
        id: 426,
        question: `Свободная мочка уха – доминантный признак, а приросшая мочка  -  рецессивный признак. Какова вероятность рождения  ребенка со свободной мочкой уха,  в семье, где родители гетерозиготны по этому признаку?`,
        answer: `75%`,
      },
      {
        id: 427,
        question: `Ахондроплазия (наследственная карликовость) передается как аутосомный-доминантный признак. В семье, где оба супруга страдают ахондроплазией, родился нормальный ребёнок. Какова вероятность  того, что следующий ребёнок тоже будет нормальным?`,
        answer: `25%`,
      },
      {
        id: 428,
        question: `У человека ген длинных ресниц доминирует над геном коротких ресниц. Женщина с длинными ресницами, у отца которой ресницы были короткими, вышла замуж за мужчину с короткими ресницами. Определите генотипы родителей.`,
        answer: `Аа и аа`,
      },
      {
        id: 429,
        question: `Так называемый «белый локон» или седая прядь у человека наследуется как доминантный признак. Какова вероятность рождения детей без «белого локона», если родители имели «белый локон» и были гетерозиготными по этому признаку?`,
        answer: `25%`,
      },
      {
        id: 430,
        question: `В семье, где оба родителя имели нормальный слух, родился глухой ребенок.  Какова вероятность рождения второго ребенка с нормальным слухом?`,
        answer: `75%`,
      },
      {
        id: 431,
        question: `В семье, где оба родителя имели нормальный слух, родился глухой ребенок. Определите генотипы родителей.`,
        answer: `Аа и Аа`,
      },
      {
        id: 432,
        question: `Близорукая девушка, отец которой имел нормальное зрение, вышла замуж за юношу, у которого по материнской линии близорукости не было, но сам он близорукий. Какова вероятность рождения детей с нормальным зрением в данной семье? (близорукость –аутосомный доминантный признак)`,
        answer: `25%`,
      },
      {
        id: 433,
        question: `Тип наследования, по которому передается заболевание коричневая окраска эмали зубов`,
        answer: `Х-сцепленный доминантный`,
      },
      {
        id: 434,
        question: `ДНК может быть выделена из любой ядросодержащей клетки организма, но чаще ее выделяют из`,
        answer: `ворсинок хориона`,
      },
      {
        id: 435,
        question: `Каротип, который имеют до 15% мужчинв психиатрических больницах и местах принудительного заключения`,
        answer: `47ХУУ`,
      },
      {
        id: 436,
        question: `Мать гомозиготна, имеет А (II) группу крови, отец гомозиготен, имеет В (III) группу крови. Какие группы крови возможны у их детей?`,
        answer: `только 4 группа крови`,
      },
      {
        id: 437,
        question: `У человека доминантный ген А определяет стойкий рахит, который наследуется сцепленно с полом. Какова вероятность рождения больных детей, если мать гетерозиготна по гену рахита, а отец здоров?`,
        answer: `25%`,
      },
      {
        id: 438,
        question: `Фенилкетонурия (нарушение аминокислотного обмена) наследуется как рецессивный признак. Жена гетерозиготна по гену фенилкетонурии, а муж гомозиготен по нормальному аллелю этого гена. Какова вероятность рождения у них больного ребенка?`,
        answer: `0%`,
      },
      {
        id: 439,
        question: `У мальчика I группа, у его сестры – IV. Что можно сказать о группах крови их родителей?`,
        answer: `2 и 3`,
      },
      {
        id: 440,
        question: `Один ребёнок в семье родился здоровым, а второй имел тяжёлую наследственную болезнь и умер сразу после рождения. Какова вероятность того, что следующий ребёнок в этой семье будет здоровым? Рассматривается одна пара аутосомных генов.`,
        answer: `75%`,
      },
      {
        id: 441,
        question: `Склонность к кожным и носовым кровотечениям наследуется как рецессивный признак. Какова вероятность рождения детей с этой аномалией в семье, где оба супруга страдают кровотечениями?`,
        answer: `100%`,
      },
      {
        id: 442,
        question: `Атрофия мышц наследуется как доминантный признак. Какова вероятность заболевания детей в семье, где оба родителя страдают данной аномалией, но один их них гетерозиготен, а другой гомозиготен?`,
        answer: `100% по фенотипу и 50% и 50% по генотипу`,
      },
      {
        id: 443,
        question: `Одна из форм шизофрении наследуется как рецессивный признак. Определить вероятность рождения ребенка с шизофренией от здоровых родителей, если известно, что бабушка со стороны отца и дед со стороны матери страдали этими заболеваниями.`,
        answer: `25%`,
      },
      {
        id: 444,
        question: `У человека полидактилия (шестипалость) доминирует над нормальным строением кисти. Какова вероятность рождения в семье шестипалого ребенка, если один из родителей шестипалый гетерозиготный, а второй пятипалый?`,
        answer: `Аа и аа`,
      },
      {
        id: 445,
        question: `Наследственно глухонемой мужчина женился на женщине с нормальным слухом. От этого брака родился глухонемой ребенок. Каковы генотипы родителей этого ребенка, если нормальный слух обусловлен доминантным геном, а глухонемота - его рецессивным аллелем?`,
        answer: `Аа и аа`,
      },
      {
        id: 446,
        question: `Нос с горбинкой (В), доминирует над прямым носом (b). У обоих супругов нос с горбинкой; их первый ребенок имеет прямой нос, а второй нос с горбинкой. Определите генотипы родителей.`,
        answer: `Вв и Вв`,
      },
      {
        id: 447,
        question: `У человека темный цвет волос доминирует над светлым. Муж и жена темноволосые, а первый ребенок в семье со светлыми волосами. Определите генотип родителей.`,
        answer: `Аа и Аа`,
      },
      {
        id: 448,
        question: `Альбинизм наследуется у человека как аутосомно-рецессивный признак. В семье, где одни супругов альбинос, а другой нормален, родились разнояйцевые близнецы, один из которых нормален в отношении анализируемой болезни, а другой – альбинос. Какова вероятность рождения следующего ребенка – альбиноса?`,
        answer: `50%`,
      },
      {
        id: 449,
        question: `Кареглазая (доминантный признак), страдающая полидактилией, отец которой имел голубые глаза и нормальное строение кисти, вышла замуж за голубоглазого мужчину без патологии. Определите генотипы родителей.`,
        answer: `АаВв и аавв`,
      },
      {
        id: 450,
        question: `У человека признак резус-положительной крови доминирует над признаком резус-отрицательной крови. Мужчина с резус-отрицательной кровью женился на женщине с резус-положительной кровью, в семье которой этот признак был стабильным. Определите генотипы родителей.`,
        answer: `АА и аа`,
      },
      {
        id: 451,
        question: `Низкорослая женщина (доминантный признак), отец которой был высокого   роста, вышла замуж за мужчину нормального роста. В семье родилось двое детей: нормального роста, а другой был низкорослым. Определите генотипы родителей.`,
        answer: `Аа и аа`,
      },
      {
        id: 452,
        question: `Женщина, страдающая сахарным диабетом (рецессивный признак), вышла замуж за мужчину, в роду которого данная патология не проявлялась. У них родился здоровый ребенок. Определите генотипы родителей.`,
        answer: `Аа и аа`,
      },
      {
        id: 453,
        question: `В наследовании структуры волос у гетерозигот проявляется неполное доминирование. Какое потомство родится у супругов, имеющих прямые волосы (рецессивный признак) и курчавые  волосы (доминантный признак). Определите генотипы  потомков.`,
        answer: `Аа`,
      },
      {
        id: 454,
        question: `Женщина с нормальным слухом (доминантный признак) вышла замуж за мужчину, страдающего врожденной глухотой (рецессивный признак). Каковы будут генотипы родителей.`,
        answer: `АА и аа`,
      },
      {
        id: 455,
        question: `В семье темноволосого мужчины (доминантный признак) и рыжеволосой женщины (рецессивный признак) родилась девочка с рыжими волосами. Определите генотипы и фенотипы родителей и детей.`,
        answer: `Аа и аа`,
      }
    ],

    term: "",
  };

  searchTerm = (term) => {
    this.setState({ term });
  };

  search(items, term) {
    if (term.length === 0) {
      return items;
    }
    return items.filter((item) => {
      return item.question.toLowerCase().indexOf(term.toLowerCase()) > -1;
    });
  }

  render() {
    const { listAnswers, term } = this.state;

    const visibleItems = this.search(listAnswers, term);

    return (
      <div className="app">
        <SearchPanel searchTerm={this.searchTerm} />
        <ul className="list">
          {visibleItems.map((item, i) => (
            <ListItem item={item} i={i} />
          ))}
        </ul>
      </div>
    );
  }
}

export { App };
